\vspace*{8pt}
\noindent Tim Promotor menyetujui proposal penelitian disertasi:
\vspace*{-8pt}
{\setstretch{0.9667}
\begin{longtable}{llp{330pt}}
\hspace*{-14pt} Nama	&:& Wijaya Yudha Atmaja\\
\hspace*{-14pt} NIM		&:& 20/468298/STK/00830\\
\hspace*{-14pt} Judul	&:& Markov Chain Monte Carlo untuk Penentuan Kapasitas \textit{Hosting} Stokastik pada Penetrasi PLTS dan PLTS-Baterai Tersebar
\end{longtable}
}
\vspace*{-22pt}
\noindent yang telah diperbaiki sesuai saran dari Tim Penguji Ujian Komprehensif.
\vspace*{4cm}

{\setstretch{0.9667}
\begin{longtable}{lll}
	\vspace*{2.7cm}
	\hspace*{77pt}Tanda Tangan & \hspace*{24pt}Tanggal\\
	\hspace*{-24pt}\underline{\textbf{Ir. Sarjiya, S.T., M.T., Ph.D., IPU.}}					& \; .........................\\ \vspace*{2.5cm}\hspace*{-24pt}Promotor &\\
	\hspace*{-24pt}\underline{\textbf{Ir. Lesnanto Multa Putranto, S.T., M.Eng., Ph.D., IPM.}}	& \; .........................\\ 				\hspace*{-24pt}Ko-Promotor &\\
\end{longtable}
}

%---------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\centerline{\fontsize{14}{16}\textbf{HALAMAN PERSETUJUAN}}
\vspace*{27pt}
\noindent Tim Penguji menyetujui proposal penelitian disertasi:
\vspace*{-8pt}
{\setstretch{0.9667}
\begin{longtable}{llp{330pt}}
\hspace*{-14pt} Nama	&:&Wijaya Yudha Atmaja\\
\hspace*{-14pt} NIM		&:&20/468298/STK/00830\\
\hspace*{-14pt} Judul	&:&Markov Chain Monte Carlo untuk Penentuan Kapasitas \textit{Hosting} Stokastik pada Penetrasi PLTS dan PLTS-Baterai Tersebar
\end{longtable}
}
\vspace*{-22pt}
\noindent yang telah diperbaiki sesuai saran dari Tim Penguji Ujian Komprehensif.
%\vspace*{0.1cm}

{\setstretch{0.9667}
\begin{longtable}{ll}
	\vspace*{1.5cm}
	\hspace*{77pt}Tanda Tangan &\hspace*{24pt}Tanggal\\
	\hspace*{-24pt}\underline{\textbf{Ir. Hanung Adi Nugroho, S.T., M.E., Ph.D., IPM.}}			& \; .........................\\ \vspace*{1.3cm}\hspace*{-24pt}Ketua Tim Penguji &\\
	\hspace*{-24pt}\underline{\textbf{Ir. Sarjiya, S.T., M.T., Ph.D., IPU.}}					& \; .........................\\ \vspace*{1.3cm}\hspace*{-24pt}Anggota Tim Penguji &\\
	\hspace*{-24pt}\underline{\textbf{Ir. Lesnanto Multa Putranto, S.T., M.Eng., Ph.D., IPM.}}	& \; .........................\\ \vspace*{1.3cm}\hspace*{-24pt}Anggota Tim Penguji &\\
	\hspace*{-24pt}\underline{\textbf{Dr. Ir. M. Isnaeni BS, M.T.}}								& \; .........................\\ \vspace*{1.3cm}\hspace*{-24pt}Anggota Tim Penguji &\\
	\hspace*{-24pt}\underline{\textbf{Eka Firmansyah, S.T., M. Eng., Ph.D}}						& \; .........................\\ \vspace*{1.3cm}\hspace*{-24pt}Anggota Tim Penguji &\\
	\hspace*{-24pt}\underline{\textbf{Ir. Fransisco Danang Wijaya, S.T., M.T., D.Eng., IPM.}}	& \; .........................\\ 				\hspace*{-24pt}Anggota Tim Penguji &\\
\end{longtable}
}